貓哭老鼠 愚民愚己愚物

貓哭老鼠 愚民愚己愚物
（守護大嶼聯盟召集人 謝世傑） - 謝世傑

明日大嶼人工島計劃聲稱要解決香港人住房貴、細、擠的問題，香港有27萬人輪候公屋及9萬人居住在劏房。可見，最快需要20年後才落成的東大嶼人工島計劃，根本是「貓哭老鼠假慈悲」，遠水不能救近火；市民基本住屋的權利及需要變成政府填海的「籌碼」。

愚民－不保障基本住屋權利。香港中文大學地理與資源管理系伍美琴教授指出，《2017年香港年鑑》及法定規劃網站的資料顯示，香港尚未規劃的土地有9,680公頃，大部份位於新界。已規劃為住宅用地的面積比現有住宅用地多1,700公頃。根據本土研究社的資料，香港估計有超過1,700公頃的棕土、400公頃私人遊樂場契地、數百公頃閒置土地、有300-400公頃的閒置軍事用地。若要解決香港住屋問題，根本不需要動用千億公帑填1,700公頃的人工島。香港的土地問題並非土地供應不足，而是分配不均的問題。弱勢社群的住屋權利被政府遺忘了！

愚己－高地價政策永續發展霸權。發展局引用測量師學會有關收益的估算，指人工島可帶來約 9,740至 11,430億元賣地收入。料商業用地可達8,000至1萬元1呎；至於住宅用地部份，料呎價可達8,000元。換言之，政府延續現時的高地價政策填補基建巨氹，以造地賣地的旋轉門永續發展霸權，世代要承擔開發及買地的成本。

在公共財政運作方面，政府會將每年賣地的收益撥入「基本工程基金」的特殊賬目，然後不停興建新的工程。這種高價賣地、狂興基建，造成一種惡性旋轉門的效應，結果運用在改善民生設施方面的開支，例如全民退休保障、安老服務、醫療開支、教育發展等的經常性開支增加有限，或只會發放一次性撥款津貼。政府用公帑建高價大型基建，變相要每一個市民負擔種種大白象稅項。

愚物－破壞自然及海洋生態。香港多個環保團體合作的調查發現，鄰近中部水域填海選址的周公島具國家二級保護野生動物白腹海鵰的鳥巢、香港獨有的鮑氏雙足蜥，及在中部水域錄得稀有的海筆（珊瑚），反映東大嶼水域具生態價值。一旦填海，勢必破壞海洋、陸地生物的棲息及繁殖地。政府一直矮化中部水域一帶的生態價值，指「中部水域生態敏感度相對低」，有誤導公眾之意。

跨物種跨地域的不公義

另一方面，填海造成兩個或多個地區的環境破壞。香港三跑填海的機砂就是從新會經過開山劈石，破壞森林，大量石粉，進一步污染當地的空氣及水源。可見，填海不旦破壞環境，更影響當地人民的健康與生計。填海所造成的環境破壞不可逆轉，甚至會跨地域影響到其他人民的生存空間。填海是一種跨物種、跨地域的不公義，而且令極端氣候的狀況會進一步惡化。

守護大嶼聯盟認為，明日大嶼人工島計劃是愚不可及的方案。若是建制或支持政府方案的區議員、立法會議員簡單複製政府的論述，說甚麼「先保育，後發展」，他們必須為自己今日的言行負責任，他們要向選民、年輕人、長者及下幾代人交代。美國前總統甘迺迪說過：「沒有社會進步的經濟發展，只能使大多數人繼續貧困，而讓少數特權者牟取暴利。」政府所推銷的「明日大嶼」正是沒有令整體香港社會進步的經濟發展。

謝世傑
守護大嶼聯盟召集人

上一則
上一則
瞎子摸象與收益幻想 (謝冠東)

下一則
下一則
發動全民表決 時不可失 (陳劍青)